[
    {
        "genre": "自然災害と防災、減災への取り組み",
        "list": [
            {
                "id": "001",
                "question": "地震・洪水などの自然環境が人々の命や財産に影響を及ぼすことを何と言う？",
                "options": [
                    "自然災害",
                    "人口災害",
                    "人工災害",
                    "スーパー災害"
                ],
                "answer": "自然災害"
            },
            {
                "id": "002",
                "question": "地震のときに地面から水が出てきて地盤が沈降したりすることを何と言う？",
                "options": [
                    "液状化",
                    "プール化",
                    "水上化",
                    "液沈降"
                ],
                "answer": "液状化"
            },
            {
                "id": "003",
                "question": "火山が噴火したときに火山ガスや火山灰が地上を高速で広がることを何と言う？",
                "options": [
                    "火砕流",
                    "噴火祭",
                    "噴火流",
                    "火山流"
                ],
                "answer": "火砕流"
            },
            {
                "id": "004",
                "question": "梅雨や台風によって川の水が溢れたりすることを何と言う？",
                "options": [
                    "洪水",
                    "高潮",
                    "津波",
                    ""
                ],
                "answer": "洪水"
            },
            {
                "id": "005",
                "question": "冷害の代表的存在で、夏に北日本で起こる事が多い風のことを何と言う？",
                "options": [
                    "やませ",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "やませ"
            }
        ]
    },
    {
        "genre": "日本の人口の特色",
        "list": [
            {
                "id": "006",
                "question": "人口を年齢と性別に分けて表したものを何と言う？",
                "options": [
                    "人口ピラミッド",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "人口ピラミッド"
            },
            {
                "id": "007",
                "question": "1940年代後半に出生率が急増したことを何と言う？",
                "options": [
                    "ベビーブーム",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "ベビーブーム"
            },
            {
                "id": "008",
                "question": "高齢者が増え、出生率が下がって子どもが減ることを何と言う？",
                "options": [
                    "少子高齢化",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "少子高齢化"
            },
            {
                "id": "009",
                "question": "現在の日本の人口ピラミッドは何型？",
                "options": [
                    "つりがね型",
                    "富士山型",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "つりがね型"
            },
            {
                "id": "010",
                "question": "三大都市圏のうち、最も人口密度が高いのはどの都市？",
                "options": [
                    "東京",
                    "名古屋",
                    "大阪",
                    ""
                ],
                "answer": "東京"
            },
            {
                "id": "011",
                "question": "地方中枢都市のうち、最も北に位置するのは？",
                "options": [
                    "札幌",
                    "仙台",
                    "広島",
                    "福岡"
                ],
                "answer": "札幌"
            },
            {
                "id": "012",
                "question": "地方中枢都市のうち、最も南に位置するのは？",
                "options": [
                    "福岡",
                    "札幌",
                    "仙台",
                    "広島"
                ],
                "answer": "福岡"
            },
            {
                "id": "013",
                "question": "政令指定都市のうち、最も人口が多いのは？",
                "options": [
                    "大阪",
                    "名古屋",
                    "京都",
                    "札幌"
                ],
                "answer": "大阪"
            },
            {
                "id": "014",
                "question": "人口が集中しすぎることを何と言う？",
                "options": [
                    "過密",
                    "過疎",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "過密"
            },
            {
                "id": "015",
                "question": "人口の流出で地域社会の維持が困難になることを何と言う？",
                "options": [
                    "過疎",
                    "過密",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "過疎"
            },
            {
                "id": "016",
                "question": "過密の問題点として住宅難や大気汚染の他に何がある？",
                "options": [
                    "交通渋滞",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "交通渋滞"
            },
            {
                "id": "017",
                "question": "過疎の問題点として交通機関の廃止の他に何がある？",
                "options": [
                    "学校の閉鎖",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "学校の閉鎖"
            },
            {
                "id": "018",
                "question": "地下の上昇によって都市部の人口が減り、郊外に移り住む人が増えることを何と言う？",
                "options": [
                    "ドーナツ化現象",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "ドーナツ化現象"
            },
            {
                "id": "019",
                "question": "ドーナツ化現象の後に再度地価が下がり、都心部に再び移り住む人が増えることを何と言う？",
                "options": [
                    "都心回帰",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "都心回帰"
            },
            {
                "id": "020",
                "question": "都心回帰によって都市部の開発が進むことを何と言う？",
                "options": [
                    "再開発",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "再開発"
            },
            {
                "id": "021",
                "question": "都市部に住んでいた人が農村部に価値を見出して農村部に移り住むことを何と言う？",
                "options": [
                    "Iターン",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "Iターン"
            },
            {
                "id": "022",
                "question": "農村部に住んでいた人が都市部に移り住んだが、再び農村に戻ってくることを何と言う？",
                "options": [
                    "Uターン",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "Uターン"
            }
        ]
    },
    {
        "genre": "日本の資源、エネルギーの特色",
        "list": [
            {
                "id": "023",
                "question": "日本のエネルギー自給率はどのくらい？",
                "options": [
                    "12％",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "12％"
            },
            {
                "id": "024",
                "question": "原油や鉄鉱石など、エネルギーとして利用される鉱物を総称して何と言う？",
                "options": [
                    "鉱産資源",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "鉱産資源"
            },
            {
                "id": "025",
                "question": "日本は鉱産資源を輸入に依存している。○か×か",
                "options": [
                    "○",
                    "×",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "○"
            },
            {
                "id": "026",
                "question": "発電に用いられるエネルギーの中で風力や水力、太陽光など枯渇することがないもの何と言う？",
                "options": [
                    "再生可能エネルギー",
                    "NO枯渇エネルギー",
                    "エネルギーof自然",
                    "新しいエネルギー"
                ],
                "answer": "再生可能エネルギー"
            },
            {
                "id": "027",
                "question": "日本は2.2％自給している鉱産資源は何？",
                "options": [
                    "液化天然ガス",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "液化天然ガス"
            },
            {
                "id": "028",
                "question": "日本で現在一番盛んな発電方法は？",
                "options": [
                    "火力発電",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "火力発電"
            },
            {
                "id": "029",
                "question": "かつて日本で一番盛んだった発電方法は？",
                "options": [
                    "水力発電",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "水力発電"
            },
            {
                "id": "030",
                "question": "火力発電のデメリットは？",
                "options": [
                    "燃料から温室効果ガスの一種である二酸化炭素が排出されてしまう",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "燃料から温室効果ガスの一種である二酸化炭素が排出されてしまう"
            },
            {
                "id": "031",
                "question": "原子力発電で利用される燃料は何？",
                "options": [
                    "ウラン",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "ウラン"
            },
            {
                "id": "032",
                "question": "☆応用　ウランが多く取れる国はどこ？",
                "options": [
                    "カザフスタン",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "カザフスタン"
            },
            {
                "id": "033",
                "question": "数ある発電方法の中で最も電気交換効率が高く、クリーンなものは何？（事故は起きないものとする）",
                "options": [
                    "原子力発電",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "原子力発電"
            },
            {
                "id": "034",
                "question": "都市部の携帯電話やパソコンなどの中にレアメタルがたくさんあることを何と言う？",
                "options": [
                    "都市鉱山",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "都市鉱山"
            },
            {
                "id": "035",
                "question": "水力発電が衰退した理由は？",
                "options": [
                    "使用する電力量が多くなったので、水力だけでは供給できなくなった",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "使用する電力量が多くなったので、水力だけでは供給できなくなった"
            },
            {
                "id": "036",
                "question": "原子力発電のデメリットは？",
                "options": [
                    "事故が起こった場合に被害が大きい",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "事故が起こった場合に被害が大きい"
            }
        ]
    },
    {
        "genre": "日本の産業の特色 - 工業",
        "list": [
            {
                "id": "037",
                "question": "日本でかつて盛んだった工業は？",
                "options": [
                    "軽工業",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "軽工業"
            },
            {
                "id": "038",
                "question": "日本で現在最も盛んな工業は？",
                "options": [
                    "重工業",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "重工業"
            },
            {
                "id": "039",
                "question": "軽工業から重工業の転換期のことを何と言う？",
                "options": [
                    "高度経済成長期",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "高度経済成長期"
            },
            {
                "id": "040",
                "question": "原料を輸入し、製品を輸出することを何貿易という？",
                "options": [
                    "加工貿易",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "加工貿易"
            },
            {
                "id": "041",
                "question": "現在は工業製品を多く輸入しているが、なぜ？",
                "options": [
                    "安いから。",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "安いから。"
            },
            {
                "id": "042",
                "question": "関東から九州北部にかけて広がる工業地帯の集まりのことを何と言う？",
                "options": [
                    "太平洋ベルト",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "太平洋ベルト"
            },
            {
                "id": "043",
                "question": "石油化学や製鉄など、原料を多く輸入している産業はどのような場所に多く分布している？",
                "options": [
                    "臨海部",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "臨海部"
            },
            {
                "id": "044",
                "question": "ICチップなどの精密機器を多く作っている精密機械産業はどのような場所に多く分布している？",
                "options": [
                    "内陸部",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "内陸部"
            },
            {
                "id": "045",
                "question": "IC工業は九州とどこで主に行われている？",
                "options": [
                    "東北",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "東北"
            },
            {
                "id": "046",
                "question": "日本の企業が生産拠点を海外に移すことで国内の生産が衰退することを何と言う？",
                "options": [
                    "産業の空洞化",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "産業の空洞化"
            },
            {
                "id": "047",
                "question": "輸入品と国内品の価格の違いなどから輸入品が多く消費されることで黒字国と赤字国で競合が起きることを何と言う？",
                "options": [
                    "貿易摩擦",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "貿易摩擦"
            },
            {
                "id": "048",
                "question": "工業地帯のうち、東京から横浜にまたがっている工業地帯を何と言う？",
                "options": [
                    "京浜工業地帯",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "京浜工業地帯"
            },
            {
                "id": "049",
                "question": "工業地帯のうち、名古屋から四日市などにまたがっている工業地帯を何と言う？",
                "options": [
                    "中京工業地帯",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "中京工業地帯"
            },
            {
                "id": "050",
                "question": "工業地帯のうち、大阪から神戸にまたがっている工業地帯を何と言う？",
                "options": [
                    "阪神工業地帯",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "阪神工業地帯"
            },
            {
                "id": "051",
                "question": "工業地帯のうち、福岡にある工業地帯（地域）を何と言う？",
                "options": [
                    "北九州工業地帯",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "北九州工業地帯"
            },
            {
                "id": "052",
                "question": "工業地域のうち、北陸にある工業地域を何と言う？",
                "options": [
                    "北陸工業地域",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                "answer": "北陸工業地域"
            }
        ]
    }
]